</ref> | synonyms=

  - **[中國雙脊龍](../Page/中國雙脊龍.md "wikilink")**
    ***Dilophosaurus sinensis***
    <small>Hu, 1993</small>

}}

**中國龍屬**（[屬名](../Page/屬.md "wikilink")：）是[獸腳亞目](../Page/獸腳亞目.md "wikilink")[堅尾龍類](../Page/堅尾龍類.md "wikilink")[恐龍的一屬](../Page/恐龍.md "wikilink")，生存於[侏儸紀早期](../Page/侏儸紀.md "wikilink")，化石發現於[中國](../Page/中國.md "wikilink")[雲南省的](../Page/雲南省.md "wikilink")[祿豐組](../Page/祿豐組.md "wikilink")。中國龍是種二足的[肉食性恐龍](../Page/肉食性.md "wikilink")，身長約5.6公尺。

## 發現及物種

[Sinosaurus_maxilla.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sinosaurus_maxilla.jpg "fig:Sinosaurus_maxilla.jpg")
[Dilophosaurus_sinensis_-_MUSE.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dilophosaurus_sinensis_-_MUSE.jpg "fig:Dilophosaurus_sinensis_-_MUSE.jpg")
編號KMV 8701的化石最初在1987年發現，被認為是一個新的物種，並於1993年命名為**中國雙脊龍**（***Dilophosaurus
sinensis***）\[1\]\[2\]\[3\]。其後於1994年發現了更完整的化石，並被歸類於同一物種。2003年，[董枝明研究中國龍的標本](../Page/董枝明.md "wikilink")，發現牠與中國雙脊龍非常類似。由於中國龍屬較早被命名，中國雙脊龍於是成了牠的異名\[4\]。

多年來，古生物學家將多個標本歸類為中國雙脊龍，現在屬於中國龍。董在2003年描述了編號LDM-LCA10的標本，包含一個頭顱骨及不完整的顱後骨骼\[5\]。2012年，[徐星描述了兩個標本](../Page/徐星_\(古生物學家\).md "wikilink")：編號ZLJ0003包括部份頭骨及部份顱後骨骼、編號ZLJT01為一個亞成年體，由前頜骨碎片、不完整的上頜骨、破碎的上頜、淚骨、成對的額骨、成對的頂骨、不完整的顱骨、不完整的齒骨、2個肋骨碎片以及一個尾部神經脊組成\[6\]。

正模標本（編號IVPPV34）發現於[中國](../Page/中國.md "wikilink")[雲南省的](../Page/雲南省.md "wikilink")[祿豐組下層](../Page/祿豐組.md "wikilink")，包含一個上頜骨、破碎的下頜骨頭與牙齒。牙齒側面扁平，並在前後編緣都有鋸齒狀。牙齒向後彎曲。這樣的材料過於稀少以致於無法估量牠的確切體型。過去亦有其他化石被歸類為中國龍，現在證實屬於兩種[原蜥腳下目](../Page/原蜥腳下目.md "wikilink")\[7\]\[8\]\[9\]，例如[金山龍](../Page/金山龍.md "wikilink")\[10\]

[胡紹錦在](../Page/胡紹錦.md "wikilink")1993年把編號KMV
8701標本歸類於中國雙脊龍\[11\]。在2013年，根據Currie等人的研究指出中國雙脊龍與三疊中國龍是相同物種\[12\]。標本KMV
8701是一個頭顱骨（長度為525毫米），並接近完整。KMV 8701的身長估計有5.6公尺，從而得知了中國龍的長度\[13\]。KMV
8701現在被歸類在中國龍屬，但仍缺乏詳細的描述。2012年，一個新的中國龍標本被敘述，代表著本屬的一個新物種\[14\]。

### 詞源

中國龍是由中國[古生物學家](../Page/古生物學家.md "wikilink")[楊鍾健在](../Page/楊鍾健.md "wikilink")1948年所敘述、命名，[模式種是](../Page/模式種.md "wikilink")**三疊中國龍**（*S.
triassicus*）。屬名裡的「*Sinae*」是[拉丁文的](../Page/拉丁文.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")；種名則意指化石發現處的最初鑑定年代\[15\]。

## 敘述

### 腦殼

中國龍是唯一有發現完整腦殼的雙脊龍科。兩個部份腦殼化石在2012年之前被發現，並且可能是完整的，但被沉積物掩蓋。在2011年，一個保存良好的腦殼被發現，僅缺少額骨與眶骨\[16\]。

## 分類

[Dilophosaurus_sinensis_(head).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dilophosaurus_sinensis_\(head\).jpg "fig:Dilophosaurus_sinensis_(head).jpg")
中國龍最初被認為是種類似[雙脊龍的](../Page/雙脊龍.md "wikilink")[腔骨龍超科恐龍](../Page/腔骨龍超科.md "wikilink")。在2003年，[奧利佛·勞赫](../Page/奧利佛·勞赫.md "wikilink")（Oliver
Rauhut）提出中國龍是種更衍化的獸腳類，接近[冰脊龍和中國雙脊龍](../Page/冰脊龍.md "wikilink")\[17\]。2013年Carano在一項尚未發表的研究中認為中國龍是種獸腳亞目\[18\]。過去中國龍屬曾被認為是個[疑名](../Page/疑名.md "wikilink")\[19\]\[20\]\[21\]，直到證實中國雙脊龍是牠的異名，中國龍屬才被認為是個有效屬\[22\]\[23\]。

由於牠的顴骨前端並未接觸眶前孔邊緣，而且上頜骨牙齒是完全在眼眶前面，並在淚骨垂直線前結尾，類似南極洲的[冰脊龍](../Page/冰脊龍.md "wikilink")\[24\]。
[Sinosaurus_triassicus_skull.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sinosaurus_triassicus_skull.JPG "fig:Sinosaurus_triassicus_skull.JPG")

2007年祿豐恐龍博物館在祿豐盆地發現了新的中國龍標本（編號ZLJT01），化石包含一個不完整的頭骨及其他顱後碎片。根據Smith等人的系統發生學研究，中國龍不屬於基礎雙脊龍科，而是種更先進的獸腳亞目類群\[25\]。

以下是由Christophe Hendrickx與Octávio
Mateus所提出的演化樹，它將中國龍分類為冰脊龍的姐妹分類單元，並同屬於最基礎的堅尾龍類\[26\]。

## 古生物學

### 頭冠功能

中國龍與雙脊龍都擁有成對的頭冠，然而這個冠並非用來打鬥，很可能僅為展示功能\[27\]。

### 食性

[Diloph_sin_DB1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Diloph_sin_DB1.jpg "fig:Diloph_sin_DB1.jpg")
中國龍的前頜骨及上頜骨之間有深缺口，董提出這個缺口用來容納下頜肌肉，使中國龍具備強大的咬合力。根據牠的下頜功率估計，中國龍可能為掠食性動物或食腐動物。董指出牠的前頜由狹窄的鉤狀喙覆蓋著，用於撕咬皮膚和肉。董研究中國龍的腳發現它和現代禿鷹類似。中國龍以雙腳行走，以適應捕捉大型獵物，例如原蜥腳下目\[28\]。

### 古病理學

## 古生態學

### 發現地

三疊中國龍的模式標本IVPP
V34出土於中國雲南省祿豐組的張家窪地層，這是由暗紅色沉積物形成的岩床，年代估計為侏羅紀早期，約1億9600萬至1億8300萬年前。在此地發現的中國龍標本有：IVPP
V97(postcrania)、IVPP V36(牙齒)、IVPP 37(牙齒)、IVPP V88(髂骨)、IVPP
V35(牙齒和顱後骨骼)、IVPP V100、IVPP
V48(牙齒和顱後骨骼)，由楊和卞在1938年發現。FMNH CUP
2001-2003由E. Oehler和胡發現。FMNH CUP 2097、FMNH CUP 2098、FMNH CUP 2004、FMNH
CUP 2005由楊和卞在1948年於張家窪岩層發現。

### 棲息地與生物

中國龍與以下幾種動物生存於同一時代的相同地區：可疑的[鐮刀龍超科](../Page/鐮刀龍超科.md "wikilink")[峨山龍](../Page/峨山龍_\(Eshanosaurus\).md "wikilink")、可能是[獸腳亞目的](../Page/獸腳亞目.md "wikilink")[蘆溝龍](../Page/蘆溝龍.md "wikilink")、早期[哺乳類](../Page/哺乳類.md "wikilink")[吴氏巨颅兽](../Page/吴氏巨颅兽.md "wikilink")、[中真鱷類的](../Page/中真鱷類.md "wikilink")[滇中龍](../Page/滇中龍.md "wikilink")、[裝甲亞目的](../Page/裝甲亞目.md "wikilink")[卞氏龍與](../Page/卞氏龍.md "wikilink")[大地龍](../Page/大地龍.md "wikilink")、[原蜥腳下目的](../Page/原蜥腳下目.md "wikilink")[祿豐龍](../Page/祿豐龍.md "wikilink")、[金山龍](../Page/金山龍.md "wikilink")、[昆明龍](../Page/昆明龍.md "wikilink")、[金沙江龍](../Page/金沙江龍.md "wikilink")、[雲南龍](../Page/雲南龍.md "wikilink")。

### 大众文化

中国龙经常以“中国双脊龙”的形象出现在各种科普读物中。在1993年的电影《侏罗纪公园》中，更是被冠以双脊龙的名字出现在影片中。影片中的三叠中国龙包含有很多虚构的特征，包括颈部的褶皱，肉质的高大头冠，以及可以致盲的毒液。斯坦温斯顿工作室负责了这只动物的造型设计，并且将它的头冠修改成了接近月面谷双脊龙的模样。影片中的中国龙实际上是一只未成年个体，仅有2米长。

## 參考資料

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

## 外部链接

  - [恐龙.NET](https://web.archive.org/web/20170527222928/http://dinosaur.net.cn/)——中国古生物门户网站。
  - [Info on *Sinosaurus* and other early
    dinosaurs](https://web.archive.org/web/20090727131406/http://www.thescelosaurus.com/dinosauromorpha.htm)
  - [*Sinosaurus*](http://web.me.com/dinoruss/de_4/5a93151.htm)

[Category:堅尾龍類](../Category/堅尾龍類.md "wikilink")
[Category:亞洲恐龍](../Category/亞洲恐龍.md "wikilink")
[Category:侏羅紀恐龍](../Category/侏羅紀恐龍.md "wikilink")
[Category:楊鍾健命名的生物分類](../Category/楊鍾健命名的生物分類.md "wikilink")

1.  Walker, A. D., 1964, Triassic Reptiles from the Elgin area:
    Ornithosuchus and the origin of Carnosaurs: Philosophical
    Transactions of the Royal Society of London, series B, v. 248, p.
    53-134.

2.  Young, C.C., 1951, "The Lufeng saurischian fauna in China",
    *Palaeontologica Sinica*, **C** (13): 1-96

3.

4.
5.
6.

7.

8.

9.

10.

11.

12. Currie, Xing, Wu and Dong, in prep. Anatomy and relationships of
    Sinosaurus triassicus (“Dilophosaurus sinensis”) from the Lufeng
    Formation (Lower Jurassic) of Yunnan, China.

13.

14.
15. Young, C.C., 1948, "On two new saurischians from Lufeng, Yunnan",
    *Bulletin of the Geological Society of China*, **28**: 75-90

16.
17. Rauhut, O.W.M., 2003, *The interrelationships and evolution of basal
    theropod dinosaurs. Special papers in palaeontology 69*. The
    Palaeontological Association pp 215

18. M. T. Carrano. 2013. Taxonomic opinions on the Dinosauria.

19.
20.

21.

22.
23.
24. Glut, D. F. (1999). Dinosaurs, the Encyclopedia, Supplement 1:
    McFarland & Company, Inc., 442pp.

25. Xing L D, Bell P R, Rothschild B M, et al. Tooth loss and alveolar
    remodeling in Sinosaurus triassicus (Dinosauria: Theropoda) from the
    Lower Jurassic strata of the Lufeng Basin, China. Chin Sci Bull,
    doi: 10.1007/s11434-013-5765-7

26.

27.
28.